\section{Processi primari}
	\subsection{Fornitura}
		\subsubsection{Scopo}
		Lo scopo del processo di fornitura consiste nelle attività e compiti dell'acquirente, come risposta ai bisogni del cliente in ambito di sistema, prodotto e/o servizio software. Nello specifico, le caratteristiche richieste dal proponente sono analizzate e stilate nello \textit{Studio di Fattibilità}, il quale è alla base del processo di fornitura. Dopodiché è possibile stabilire le risorse e le procedure necessarie alla redazione di un \textit{Piano di Progetto} da seguire fino alla consegna del materiale prodotto.
		Nel dettaglio le attività svolte da questo processo sono:
		\begin{itemize}
			\item avvio;
			\item studio di fattibilità;
			\item contrattazione;
			\item progettazione;
			\item esecuzione e controllo;
			\item revizione e valutazione;
			\item consegna e completamento.
		\end{itemize}
		\subsubsection{Aspettative}
		Il gruppo deve avere un frequente contatto con il cliente al fine di rispettare i vincoli obbligatori da lui fissati, onde evitare di scostarsi troppo dal prodotto finale richiesto. Per questo è necessario comunicare con il proponente, per poter aver chiari i bisogni che tale prodotto intende soddisfare con le sue funzionalità.
		Quindi, ogni qualvolta il gruppo venga a contatto con il proponente, deve stabilire:
		\begin{itemize}
			\item aspetti chiave che soddisfano i bisogni richiesti;
			\item requisiti e vincoli dei processi;
			\item verifica continua;
			\item chiarimento di eventuali dubbi;
			\item accordo sulla qualifica del prodotto;
			\end{itemize} 
		\subsubsection{Descrizione}
		Questa sezione ha il compito mostrare le norme che \textit{TeamAFK}, in tutte le attività di progettazine, sviluppo e consegna del prodotto \textit{Predire in Grafana}, con lo scopo di diventare fornitori del capitolato  dal proponente \textit{Zucchetti SPA} e dai committenti Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin.
		\subsubsection{Attività}
			\paragraph{Studio di Fattibilità} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Lo \textit{Studio di Fattibilità}, redatto per ogni capitolato\glo dagli analisti illusttra:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione generale}: sintesi delle informazioni generali del capitolato, e delle circostanze da cui sorgono tali richieste;
				\item \textbf{Obiettivi}: vengono mostrate le caratteristiche principali del prodotto e i relativi obiettivi da raggiungere;
				\item \textbf{Tecnologie utlizzate}: corrisponde all'elenco degli strumenti messi a disposizione dall'azienda proponente al team per sviluppare il progetto;
				\item \textbf{Valutazione finale}: si tratta di un commento elaborato dal gruppo, una volta riunitosi e analizzato le  richieste dell'azienda, motivando la scelta di focalizzarsi o meno su una determinata offerta.
			\end{itemize}

			\paragraph{Piano di Progetto} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il \textit{Piano di Progetto} un documento redatto dal progect manager\glo e dagli amministratori, e si aggiunge all'insieme dei documenti che il team dovrà seguire per tutta la durata del progetto. In particolare questo documento conterrà:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Analisi dei rischi}: il fornitore analizza tutti gli eventuali rischi di tipo tecnico, economico e temporale che possono presentarsi durante il progetto, fornendo anche soluzioni che possano risolverli o almeno limitare i loro effetti negativi;
				\item \textbf{Modello di sviluppo}: viene definita la struttura su cui basarsi per la pianificazione, esecuzine e consegna del prodotto software;
				\item \textbf{Pianificazione}: viene pianificato l'insieme delle attività da eseguire durante le fasi di progetto, collocandole nel tempo e stabilendo le loroo scdenze;
				\item \textbf{Preventivo e consuntivo}: con il preventivo viene mostrata una stima di quello che sarà il carico di lavoro che il team sosterrà durante il progetto, in termini di tempo e i relativi costi. Con il consuntivo di periodo, invece verranno riportati le variazioni dei costi rispetto a quanto preventivato.
			\end{itemize}

			\paragraph{Piano di Qualifica} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			I verificatori si occuperanno di redigere il \textit{Piano di Qualifica}. Ovvero l'insieme di attività con il compito di fissare obiettivi di qualità del prodotto nel suo complesso. Quindi considerando anche i processi e le risorse necessarie a raggiungere tali obiettivi. Nel dettaglio il \textit{Piano di Qualifica} si focalizza su:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Qualità di prodotto}: vengono fissate le politiche per il raggiungimento della qualità, gli obiettivi da raggiungere e gli strumenti necessari al controllo;
				\item \textbf{Qualità di processo}: stabilire sulla base di opportune misurazioni, il grado di efficacia ed efficenza di un processo a partire dalla sua definizione;
				\item \textbf{Standard di qualità}: vengono selezionati gli standard che verranno seguiti, per garantire la stabilità del prodotto;
				\item \textbf{Valutazione di miglioramento}: i problemi e le relative soluzioni vengono evidenziate in questa sezione del \textit{Piano di Qualifica};
				\item \textbf{Resoconto dell'attività di verifica}: vengono riportate i risultati delle metriche come resoconto dell'attività di qualifica.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Strumenti}
		Di seguito sono illustrati gli strumenti utilizzati per lo svolgimento dell'attivita di fornitura.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{GanttProject}: software per la produzione di diagrammi di Gantt\glo (analizzato nel dettaglio in § 3.8.3);
			\item \textbf{Google Calendar}: sistema di calendari gestito da Google.
		\end{itemize}

	\subsection{Sviluppo}
		\subsubsection{Scopo}Questo è il processo che si occupa di stabilire le attività da svolgere per costruire e consegnare il prodotto finale.
		\subsubsection{Aspettative}
		Le aspettative sono le seguenti:
			\begin{itemize}
				\item stabilire obiettivi di sviluppo;
				\item stabilire vincoli tecnici;
				\item stabilire vincoli di design;
				\item realizzare il prodotto software che superi i test, e soddisfi i vincoli di progetto.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Descrizione}
			Il processo di sviluppo si divide in:
				\begin{itemize}
					\item \textit{Analisi dei Requisiti};
					\item Progettazione;
					\item Codifica.
				\end{itemize}
		\subsubsection{Attività}
			\paragraph{Analisi dei Requisiti} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'elenco dei requisiti necessari allo svolgimento de processo di sviluppo, viene raccolto e redatto dagli analisti in un apposito documento di \textit{Analisi dei Requisiti}. Quest'ultimo ha lo scopo di:
				\begin{itemize}
					\item Scopo del prodotto;
					\item Fornire ai progettisti riferimenti precisi ed affidabili;
					\item Stabilire le prospettive e funzionalità del prodotto in base ai vincoli fissati dal proponente;
					\item Fornire ai verificatori riferimenti affidabili per la loro attività di controllo;
					\item Valutare rischi, costi e benefici in relazione al carico di lavoro.
				\end{itemize} 
			\subparagraph*{Aspettative} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'obiettivo di quest'attività è quella di redigere un documento formale contenente tutti requisiti che richiesti dal progetto.
			\subparagraph*{Descrizione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			I requisiti saranno raccolti nel seguente modo:
				\begin{itemize} 
					\item lettura del capitolato d'appalto;
					\item confronto con il proponente;
					\item discussione tra i componenti del gruppo;
					\item studio di casi d'uso.
				\end{itemize}
				\subparagraph*{Casi d'uso} \mbox{} \\ \mbox{} \\
				I casi d'uso sono scenari che descrivono una possibile sequenza di iterazioni dell'utente, visto come attore\glo attivo e/o passivo, e il sistema. La struttura di un caso d'uso è la seguente:
				\begin{itemize}
					\item codice identificativo;
					\item titolo;
					\item diagramma UML\glo;
					\item attori primari;
					\item attori secondari;
					\item descrizione;
					\item scenario principale;
					\item scenario alternativo (se presente);
					\item inclusioni (se presenti);
					\item estensioni (se presenti);
					\item specializzazioni (se presenti);
					\item precondizione;
					\item postcondizione. 
				\end{itemize}
				\subparagraph*{Codice identificativo dei casi d'uso} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il codice di ogni caso d'uso seguirà questo formalismo: \\ \\
			\centerline{\textbf{UC[codice\_padre].[codice\_figlio]}} \\ \\
			\textbf{Requisiti} \\ \\
			I requisiti seguiranno la seguente struttura:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{codice identificativo}: è un codice univoco e conforme alla codifica: \\ \\
					\centerline{\textbf{R[Importanza][Tipologia][Codice]}} \\ \\
					Le voci riportate nella precedente codifica significano: 
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Importanza}: la quale può assumere come valori:
						\begin{itemize}
							\item 1: requisito obbligatorio, irrinuunciablie;
							\item 2: requisito desiderabile, perciò non obbligatorio ma riconosscibile;
							\item 3: requisito opzionale, ovvero trattabile in un secondo momento o relativamente utile.
						\end{itemize}
						\item \textbf{Tipologia}: la quale può assumere come valori:
						\begin{itemize}
							\item F: funzionale;
							\item P: prestazionale;
							\item Q: qualitativo;
							\item V: vincolo.
						\end{itemize}
						\item \textbf{Codice identificativo}: il quale è un identificatore univoco del requisito, e viene espresso in forma gerarchica padre/figlio.
					\end{itemize}
					\item \textbf{Classificazione}: specifica il peso del requisito facilitando la sua lettura anche se causa ridondanza;
					\item \textbf{Descrizione}: sintei completa di un requisito;
					\item \textbf{Fonti}: il requisito può avere le seguenti provenienze:
					\begin{itemize}
						\item capitolato;
						\item interno: requisito che gli analisti ritengono di aggiungere in base alle esigenze del team;
						\item caso d'uso: il requisito proviene da uno o più casi d'uso, dei quali è necessario riportare il codice univoco di caso d'uso;
						\item verbale: dopo un chiarimento da parte del proponente è possibile che sorga un requisito non preventivato. E le informazioni su di esso sono riportate e tracciati nei rispettivi verbali.
					\end{itemize}
				\end{itemize} 
				\subparagraph*{UML} \mbox{} \\ \mbox{} \\
				I diagrammi UML servono per descrivere un caso d'uso. Gli analisti dovranno utilizzare la versione v.2.0.
	\subsection{Progettazione}
		\subsubsection{Scopo}
		Il processo di \textit{Progettazione} ha il copito di stabilire le migliori operazioni da effettuare, per fornire una soluzione soddisfacente per tutti gli stakeholders\glo. Per far ciò è necessario stabilire l'architettura\glo logica del prodotto. Sulla base del documento \textit{Analisi dei Requisiti} è possibile individuare le singole parti che compongono il prodotto, il loro dominio e una complessità trattabile. Una volta avute ben chiare queste peculiarità, sarà possibile determinare l'architettura del prodotto.
		\subsubsection{Descrizione}
		Il processo di \textbf{Progettazione} si divide in:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Technology baseline}: mostra ad alto le specifiche di progettazione del prodotto e le sue componenti, elencando i diagrammi UML utilizzati per descrivere l'architettura del prodotto;
				\item \textbf{Product baseline}: parte incrementale del prodotto finale da cui continuare a lavorare, integrando le specifiche riportate nella Tecnology Baseline e  definendo anche i test necessari alla verifica.
			\end{itemize} 
			\paragraph{Technology baseline} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il progettista incaricato, si occuperà di includere:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Diagrammi UML}:
				\begin{itemize}
					\item diagrammi delle classi;
					\item diagrammi dei package;
					\item diagrammi di attività;
					\item diagrammi di sequenza.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Tecnologie utilizzate}: vengono mostrate le tecnologie impiegate, mostrando le loro funzinalità, pregi e difetti;
				\item \textbf{Design pattern}\glo : sono esposti i design pattern adottati per rappresentare l'architettura del prodotto. Tutti i design pattern devono essere accompagnati da un diagramma e una descrizione delle sue caratteristiche;
				\item \textbf{Tracciamento delle componenti}: viene motrata la relazione tra il componente e il requisito che intende rispettare; 
				\item \textbf{Test di integrazione}: sono operazioni che si occupano di verificare l'unione tra le parti, in base alle rispettive interfaccie.
			\end{itemize}
			\paragraph{Product baseline} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Gli aspetti su cui la  Product baseline si sofferma sono:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Definizione delle classi}: ogni classe deve essere descritta, specificando scopo e funzionalità;
					\item \textbf{Tracciamento delle classi}: ovvero identificare il requisito a cui si lega una classe;
					\item \textbf{Test di unità}: ovvero verificare le funzionalità della sola classe, senza metterla in relazione con altre componenti del sistema.
				\end{itemize}
	\subsection{Codifica}
		\subsubsection{Scopo}
		Lo scopo del processo di \textit{Codifica} è quello di implementare il prodotto software richiesto. Il programmatore è colui che ha il compito di attuare i design pattern e non può agire diversamente.
		\subsubsection{Aspettative}
		L'obiettivo di questo processo è la costruzione del prodotto richesto secondo le specifiche richieste dal proponente. Perciò il programmatore deve attenersi alle norne qui stabilite, al fine di produrre un codice solido e uniforme, facilitando l'attivita di manutenzione, verifica, validazione e miglioramento della qualità del prodotto.
		\subsubsection{Descrizione}
		Il codice deve attenersi alle norme e rispettare i requisiti di qualità, espressi nel documento \textit{Piano di Qualifica}, garantendo così la qualità del codice.
		\paragraph{Stile di codifica} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		Lo stile di codifica stabilisce le norme che il programmatore deve rispettare, focalizzandosi nei seguenti ambiti:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Indentazione}: blocchi di codice innestato deve avere per ogni livello di intdentazione quattro spazi, ad eccezione dei commenti. \'E consigliato impostare adeguatamente la conficurazione dell'IDE\glo usato;
			\item \textbf{Parenterizzazione}: si richiede di aprire le parentesi in linea e non al di sotto dei costrutti a cui si riferiscono;
			\item \textbf{Scrittura dei metodi}: è desiderabile la poca prolessità del codice di un metodo;
			\item \textbf{Univocità dei nomi}: per evitare ambguità e incomprensioni, tutti i nomi di classi, metodi, funzioni ed interfacce, devono essere univoci ed esplicativo;
			\item \textbf{Classi}: i nomi delle classi devono iniziare con la lettera maiuscola;
			\item \textbf{Costanti}: i nomi delle costanti devono iniziare con la lettera maiuscola;
			\item \textbf{Metodi}: i nomi dei metodi devono iniziare con la lettera maiuscola, seguta da lettere minuscole. Nel caso di nomi composti da più parole, tutte quelle che seguono la prima iniziano con la prima lettera maiuscola a cui seguono lettere minuscole. Rispettando cosi il modello \textit{CamelCase}\glo;
			\item \textbf{Lingua}: codice e commenti devono essere espressi in lingua inglese.
		\end{itemize}
		\paragraph{Ricorsione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		La ricorsione deve essere il più possibile evitata, perché è causa di un aumento di complessità della soluzione ad un problema. Per questo è preferibile adottare soluzioni iterative.
	\subsection{Strumenti}
	Gli strumenti utilizzati nel processo di \textit{Codifica} sono:
	\subsubsection{ESLint}
	\'E plugin\glo utilizzato per effettuare analisi statica del codice, e rilevare problematiche nei pattern codificati in linguaggio JavaScript\glo. \\
	\centerline{\url{https://eslint.org/}}
	\subsubsection{Draw.io}
	Programma utilizzato per la creazione di diagrammi UML.
	\subsubsection{IntelliJ IDEA}
	IDE\glo utilizzato per la codifica in JavaScript, garantendo la piena compatibilità con i sistemi operativi Linux, Windows e MacOS.\\		
	\centerline{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}}
