\section{Introduzione}

\subsection{Scopo del documento}
Questo documento ha lo scopo di mostrare le strategie di verifica\glo e validazione\glo adottate al fine di garantire la qualità di prodotto e di processo. Per raggiungere questo obiettivo viene applicato un sistema di verifica continua sui processi in corso e sulle attività svolte. In questo modo è quindi possibile rilevare e correggere all'istante eventuali anomalie, riducendo al minimo lo spreco delle risorse.

\subsection{Scopo del prodotto}
Lo scopo del prodotto è quello di realizzare due plug-in per il software Grafana\glo, che permettano di monitorare e predire lo stato di un sistema in analisi. Grazie alle predizioni sarà possibile attivare degli allarmi così da poter gestire preventivamente eventuali situazioni di rischio. \\
I due plug-in\glo utilizzeranno la Support Vector Machine\glo (SVM) per poter effettuare regressione lineare o categorizzazione sui dati forniti.
\begin{comment}
I due plug-in\glo utilizzeranno la Support Vector Machine\glo (SVM) o la Regressione Lineare per classificazione o regressione sui dati forniti.
\end{comment}

\subsection{Glossario}
Per evitare ambiguità nei documenti formali, viene fornito il documento \textbf{Glossario},
contenente tutti i termini considerati di difficile comprensione. Perciò nella documentazione fornita, ogni vocabolo contenuto in Glossario è contrassegnato dalla lettera G a pedice.

\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Riferimenti normativi}
\begin{itemize}
	\item Norme di Progetto: \textit{Norme\_di\_Progetto\_v1.0.0};
	\item ISO/IEC 9126: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126};
	\item ISO/IEC 15504: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_15504}.
\end{itemize}
\subsubsection{Riferimenti informativi}
\begin{itemize}
	\item Capitolato d'appalto C4: \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2019/Progetto/C4.pdf}.
	\item \textbf{Slide L06 del corso Ingegneria del Software - Gestione di Progetto}: \\
	\url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2019/Dispense/L06.pdf};
	\item \textbf{Ingegneria del Software - Ian Sommerville - 10\textsuperscript{a} Edizione}.
\end{itemize}
